**花溪区**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[贵阳市下属的一个](../Page/贵阳市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")，位于黔中腹地，贵阳市南郊，距市中心17公里，介于[东经](../Page/东经.md "wikilink")106°27'-106°52'，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")26°11'-26°34'之间。花溪区东与[黔南布依族苗族自治州](../Page/黔南布依族苗族自治州.md "wikilink")[龙里县接壤](../Page/龙里县.md "wikilink")，西与[清镇市](../Page/清镇市.md "wikilink")，[安顺市](../Page/安顺市.md "wikilink")[平坝县毗邻](../Page/平坝县.md "wikilink")，南连[黔南布依族苗族自治州](../Page/黔南布依族苗族自治州.md "wikilink")[惠水县](../Page/惠水县.md "wikilink")，北接[乌当](../Page/乌当区.md "wikilink")、[云岩](../Page/云岩区.md "wikilink")、[观山湖](../Page/观山湖区.md "wikilink")、[南明四区](../Page/南明区.md "wikilink")。2011年，花溪区国土面积为891.56平方公里，人口约为33万。

## 地理

花溪区地处[长江](../Page/长江.md "wikilink")、[珠江分水岭](../Page/珠江.md "wikilink")，有大小河流51条、总长390公里，[松柏山水库](../Page/松柏山水库.md "wikilink")、[花溪水库两座中型水库总库容达](../Page/花溪水库.md "wikilink")7140万立方米，[阿哈水库](../Page/阿哈水库.md "wikilink")、[红枫湖](../Page/红枫湖.md "wikilink")、[百花湖的流域也在花溪区](../Page/百花湖.md "wikilink")。花溪因此成为贵阳市的水源保护区。花溪森林覆盖率到达
41.53﹪。花溪区具有高原季风湿润气候的特点，冬无严寒，夏无酷热，无霜期长，雨量充沛，湿度较大。年平均气温为14.9℃，无霜期平均246天，年雨量1178.3毫米，空气优良天数341天。\[1\]

## 历史

花溪地方早有建置。明洪武五年（1372）正月，设置贵竹长官司，属贵州宣慰司，三月置金筑长官司。万历十四年（1586）二月，以贵竹、平伐长官司地置新贵县，属贵阳府。清康熙二十六年（1687），置贵筑县。
[1962-05_1962年_贵州花溪.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1962-05_1962年_贵州花溪.jpg "fig:1962-05_1962年_贵州花溪.jpg")
1950年，设贵阳专区，驻花溪镇，1952年，专署驻地迁贵定，改称贵定专区，贵筑县隶属贵阳市。1955年，贵筑县隶属贵定专区，1956年，贵筑县隶属安顺专区，1957年11月，贵筑县并入贵阳市。1958年2月，以原贵筑县城的一部分置花溪区。

2000年1月21日，国务院致函贵州省人民政府《关于同意贵州省设立贵阳市小河区的批复》（国函〔2000〕10号）。同意设立贵阳市小河区，小河区辖贵阳市小河镇和贵阳市花溪区金竹镇，区人民政府驻黄河路。

2012年11月15日，国务院正式下发《国务院关于同意贵州省调整贵阳市部分行政区划的批复》(国函〔2012〕190号)，同意撤销贵阳市花溪区、小河区，设立新的贵阳市花溪区，以原花溪区、小河区的行政区域为新的花溪区的行政区域。花溪区人民政府驻贵筑街道明珠大道192号。

## 行政区划

下辖5个[镇](../Page/镇.md "wikilink")、1个[乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、5个[民族乡](../Page/民族乡.md "wikilink")、18个社区服务中心\[2\]\[3\]：

。

## 旅游资源

[Guiyang-huaxi-4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guiyang-huaxi-4.jpg "fig:Guiyang-huaxi-4.jpg")
[花溪河
（南明河）纵贯其间](../Page/南明河.md "wikilink")，依山傍水，风景秀丽。[花溪公园有麟山](../Page/花溪公园.md "wikilink")、旗亭、柏岭、桃花岭、放鹤桥、碧云窝、坝上桥、百步桥诸胜景，为著名游览胜地。六月六歌会、跳地戏、四月八、斗牛等都是富有地方特色的娱乐活动。

## 教育

花溪区境内有[贵州大学](../Page/贵州大学.md "wikilink")、[贵州民族大学（原贵州民族学院）](../Page/贵州民族大学.md "wikilink")、[中共贵州省委党校（贵州行政学院）](../Page/中共贵州省委党校.md "wikilink")
三所高等院校，全区有中学37所、小学117所，
其中[贵阳清华中学是贵州省重点中学](../Page/贵阳清华中学.md "wikilink")。

## 外部链接

  - [花溪区政府网页](http://www.hxgov.gov.cn/)

## 参考文献

[花溪区](../Category/花溪区.md "wikilink")
[区](../Category/贵阳区县市.md "wikilink")
[贵阳](../Category/贵州市辖区.md "wikilink")

1.
2.
3.  [贵阳市人民政府关于撤销四十九个街道办事处设立九十个社区服务中心的通知（筑府发〔2012〕58号）](http://www.gygov.gov.cn/art/2012/8/14/art_18583_411039.html)